%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 5 --- Blanc --- Corrigé}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage]~
\begin{em}
  Au casino, Kenza regarde une partie de roulette. Il y a 37 nombres, dont 18 rouges, 18 noirs, et le zéro (qui n'est ni rouge ni noir). Une bille est lancée dans la roulette, et sélectionne aléatoirement un des 37 nombres. On admet que les probabilités sont les suivantes.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|ccc}
    Nombre ou couleur & Zéro & Rouge & Noir \\
    \hline
    Probabilité & 0,027 & 0,4865 & 0,4865 \\
  \end{tabular}
\end{center}

  Elle a observé que sur 54 parties, le rouge est tombé 32 fois. Elle se demande si la roulette est faussée (c'est-à-dire que les probabilités données dans le tableau ci-dessus ne sont pas respectées).

      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de fluctuation à 95~\% est donné par la formule $\left[p-\frac{1}{\sqrt{n}};p+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $p$ est la probabilité d'obtenir un nombre rouge, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de fluctuation sont remplies.
\end{em}

    \begin{enumerate}
          \item \emph{On suppose que l'on joue 54 parties sur une roulette bien équilibrée.}
        \begin{enumerate}
          \item \emph{Quelle est la taille de l'échantillon ? Quelle est la probabilité d'obtenir un nombre rouge ?} On joue 54 parties, donc l'échantillon a pour tailre 54. La probabilité d'obtenir un nombre rouge est 0,4865 (lue dans le tableau).
          \item \emph{Déterminer un intervalle de fluctuation à 95~\% de la proportion de rouges obtenus.} Un tel intervalle est :
\begin{align*}
[p-\frac{1}{\sqrt{n}} &; p+\frac{1}{\sqrt{n}}] \\
[0.4865-\frac{1}{\sqrt{54}} &; 0.4865+\frac{1}{\sqrt{54}}] \\
[0,35 &; 0,63]
\end{align*}
        \end{enumerate}
      \item \emph{Quelle est la fréquence de rouges obtenus sur les 54 parties observées par Kenza ?} Kenza a observé 32 rouges sur 54 parties, soit une fréquence de $\frac{32}{54}\approx0,59$.
      \item \emph{Peut-on en déduire que la roulette est faussée ?} La fréquence observée appartient à l'intervalle de fluctuation, donc il n'y a pas de raisons de penser que la roulette est faussée.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Scierie]
\begin{em}
  Une scierie produit des planches de bois de \SI{2}{m} de long, qu'elle vend par lot de 10. Un lot est considéré comme régulier si :
  \begin{itemize}
    \item sa moyenne est comprise entre 199 et 201 centimètres ;
    \item son écart-interquartile est inférieur à \SI{4}{cm} ;
  \end{itemize}
  S'il n'est pas régulier, il n'est pas vendu.

  Les longueurs d'un lot de planches pris au hasard sont les suivantes (en centimètres):
  \begin{center}
    209
    197
    198
    200
    199
    200
    203
    198
    201
    203
  \end{center}
\end{em}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Calculer la moyenne de la série.} La longueur moyenne est $\bar{x}=\frac{
    209+
    197+
    198+
    200+
    199+
    200+
    203+
    198+
    201+
    203
}{10}=\SI{200,8}{cm}$.
  \item \emph{Déterminer les premier et troisième quartiles de cette série.}
Commençons par trier cette série par ordre croissant.
\begin{center}
    197
    198
    198
    199
    200
    200
    201
    203
    203
    209
\end{center}
La série a dix valeurs, et $\frac{10}{4}=2,5$, donc le premier quartile est la 3\up{e} valeur, soit \SI{198}{cm}. De même, $\frac{3*10}{4}=7,5$, donc le troisième quartile est la 8\up{e} valeur, soit \SI{203}{cm}.
  \item \emph{Le lot est-il régulier ?} La moyenne \SI{200,8}{cm} est comprise entre 199 et 201 centimètres, donc cette condition est remplie. L'écart inter quartile est $203-198=\SI{5}{cm}$, qui est trop grand. Donc le lot n'est pas régulier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Salaires]
\begin{em}
  On considère la répartition des salaires en France dans le secteur privé et les entreprises publiques, en 2013\footnote{Source : \emph{Salaires dans le secteur privé et les entreprises publiques}, \textsc{Insee}. \url{https://www.insee.fr/fr/statistiques/1370897}} (pour simplifier l'exercice, on a considéré ici que personne en France ne gagnait plus de \numprint{8000} euros par mois, ce qui est faux).

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
      & & Fréquence \\
      & & cumulée \\
    Salaire & Fréquence (en \%) & croissante \\
      \hline
      \hline
  $[\numprint{0}    ; \numprint{1200}[$ & 10  & 10 \\
      \hline
  $[\numprint{1200} ; \numprint{1500}[$ & 22  & 32 \\
      \hline
  $[\numprint{1500} ; \numprint{2000}[$ & 29  & 61 \\
      \hline
  $[\numprint{2000} ; \numprint{2500}[$ & 15,5& 76,5 \\
      \hline
  $[\numprint{2500} ; \numprint{3000}[$ & 8   & 84,5 \\
      \hline
  $[\numprint{3000} ; \numprint{3500}[$ & 5   & 89,5 \\
      \hline
  $[\numprint{3500} ; \numprint{4000}[$ & 3,5 & 93 \\
      \hline
  $[\numprint{4000} ; \numprint{5000}[$ & 3,5 & 96,5 \\
      \hline
  $[\numprint{5000} ; \numprint{8000}[$ & 3,5 & 100 \\
\end{tabular}

Lecture : En 2013 en France, 5\~\% des salariés touchaient un salaire compris entre \numprint{3000} et \numprint{5000} euros.
\end{center}
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.} Voir le tableau.
    \item \emph{Tracer dans le repère ci-dessous le graphique des fréquences cumulées croissantes.} Voir le graphique.
    \item \emph{Lire graphiquement la valeur de la médiane, et des premier et troisième quartiles.} Voir le graphique pour les traits de construction. La médiane est environ \numprint{1800} euros, le premier quartile est environ \numprint{1400} euros, le troisième quartile est environ \numprint{2500} euros.
    \item \emph{Répondre aux questions suivantes en vous servant du graphique ou de vos réponses à la question précédente.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Combien (en pourcentage) de salariés en France gagne moins de 2000 euros ?} On lit dans le tableau des fréquences cumulées croissantes 61\~\% pour la classe $[1500; 2000]$, ce qui signifie que 61\~\% des français gagne moins de \numprint{2000} euros par mois.
        \item \emph{Est-il correct d'affirmer qu'environ 25\~\% des français gagne plus de 2800 euros ?} Le troisième quartile est \numprint{2500}, donc environ 25\~\% des français gagne plus de \numprint{2500} euros, donc l'affirmation est fausse.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.1,very thick]
      \draw[dotted, gray, step=10] (0, 0) grid (80, 100);
      \draw[->] (0, 0) -- (80, 0);
      \draw (40, -14) node{Salaire mensuel (euros)};
    \foreach \x in {10, 20, ..., 80} {
      \draw (\x, 0) node[left, rotate=90]{\numprint{\x00}};
    }
    \draw[->](0, 0) -- (0, 100);
    \draw (-10, 50) node[rotate=90]{Fréquence cumulée};
    \foreach \y in {10, 20, ..., 100} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw (0, 0) node[below left]{0};
\draw[ultra thick] (0, 0) 
  -- (12, 10)
  -- (15, 32)
  -- (20, 61)
  -- (25, 76,5)
  -- (30, 84,5)
  -- (35, 89,5)
  -- (40, 93)
  -- (50, 96,5)
  -- (80, 100);

\draw[dashed] (0, 25) -- ++(14.05, 0) -- ++(0, -25);
\draw[dashed] (0, 50) -- ++(18.1, 0) -- ++(0, -50);
\draw[dashed] (0, 75) -- ++(24.52, 0) -- ++(0, -75);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
